4.2 servicios ambientales

4.2.1 Conservación del agua y de las cuencas hidrológicas

Entre los principales servicios ambientales que la biodiversidad aporta al estado de Morelos, lo son el mantenimiento de los ciclos hidrológicos; ya que la biodiversidad aunada a las condiciones interrelacionadas del relieve, de las rocas y del clima de Morelos le confieren una situación hidrológica privilegiada si se compara con las características medias del país, en las que el promedio de lluvias es de 700 mm anuales y que el 83 % del territorio nacional se presentan climas áridos y semiáridos (Aguilar ,1998).
El territorio estatal tiene un promedio de lluvia anual de 1 000 mm anuales, teniendo promedios de precipitación mayores en la zona norte del Estado (hasta 1 200 mm), donde gracias a su topografía, la presencia de bosques, suelos y rocas volcánicas altamente permeables, favorece que se formen numerosos corrientes que siguen la pendiente de norte a sur y la existencia numerosos manantiales y mantos acuíferos que proporcionan humedad suficiente a la mayor parte del territorio estatal.
Morelos es una de las entidades de la República Mexicana con mayor número de manantiales en proporción a su territorio (Aguilar, 1998).
En las regiones montañosas del norte y sur de Morelos no existen escurrimientos superficiales por su litología permeable; el clima templado ha favorecido el establecimiento de ecosistemas forestales sobre rocas permeables, que filtran el agua de lluvias y recargan los acuíferos de la entidad.
El norte y sur de Morelos son zonas de recarga de acuíferos y el centro es la zona de descarga, con la presencia de una depresión relativa hacia el suroeste de la entidad hacia la que fluyen la mayoría de los escurrimientos superficiales y subterráneos.
En la actualidad queda menos de una quinta parte (28 000 Ha) de los bosques que originalmente cubrían el norte del estado de Morelos, y los procesos de deterioro y destrucción de los a bosques aún remanentes continúan.
En este sentido las inundaciones son el resultado del impacto ambiental negativo de las actividades humanas han tenido sobre la biodiversidad y los servicios ambientales que esta aporta a Morelos, ya que son cada vez mas frecuentes las inundaciones que se registran en la entidad y sus impactos ambientales y socioeconómicos son cada vez mayores, como consecuencia de la deforestación de la parte alta de las cuencas hidrológicas e incluso de los cauces de los principales ríos de la Entidad.
Por lo antes expuesto es estratégico conservar al máximo los espacios naturales montañosos de la Entidad, principalmente los bosques remanentes del norte, limitar en ellos el crecimiento de los asentamientos humanos, aplicar un plan de largo plazo de restauración de los suelos forestales y apoyar en ellos las actividades productivas acordes con la conservación ambiental, tales como el ecoturismo, manejo y aprovechamiento de especies de vida silvestre, y el uso integral de las asociaciones vegetales.
Estas regiones montañosas deben conservarse como zonas de recarga de agua y origen de nutrientes naturales que abastezcan a los valles centrales. 

4.2.2 El clima privilegiado de Morelos 

La siguiente información sobre el estado del tiempo de Morelos fue resumida de Aguilar (1994; 1998).
Este es un aspecto de considerable importancia para el desarrollo de las actividades humanas, ya que influye en el ánimo, la salud y comodidad.
La sensación de bienestar respecto a las características del clima depende de elementos bioclimáticos y fisiológicos.
Como consecuencia de que Morelos se encuentra en la zona térmica tórrida, la oscilación anual de la temperatura media es poco variable a lo largo del año y esto hace que el clima de Morelos sea uno de sus principales atractivos.

El régimen pluviométrico tropical determina la existencia de dos épocas climáticas bien definidas: la de secas de octubre a abril y la de lluvias de mayo a septiembre.
Debido a que buena parte de las precipitaciones son nocturnas, disminuyen los aspectos molestos para las actividades humanas.
Históricamente el estado del tiempo de Cuernavaca ha sido considerado como uno de los mas agradables del país (Humboldt, 1978; Jáuregui, 1961), por ejemplo el barón de Humboldt lo definió como templado, de los mas deliciosos y bautizo a Cuernavaca como la ciudad de la eterna primavera.
El bienestar que produce el estado del tiempo de Cuernavaca se debe en gran medida a que durante el invierno la temperatura no es extremadamente baja y durante los meses más cálidos se atenúa por la presencia de aguaceros nocturnos, otro factor que influye en mantener estable la temperatura de la ciudad de Cuernavaca es que se encuentra entre barrancas ayudando a regular la temperatura por el efecto de enfriamiento que se produce las aguas que corren y escurren en ellas Sin embargo, esta condición privilegiada de Cuernavaca está perdiendo parte de sus características debido a la deforestación y al crecimiento urbano e industrial, como lo es la zona de CIVAC y su zona conurbada, el incremento de vehículos de motor, la capacidad térmica de casas y edificios, la reducción de la evapotranspiración por la deforestación, lo cual repercute en una elevada temperatura ambiente, el descenso de la radiación de onda corta incidente y de la radiación de onda larga saliente por el contenido de partículas contaminantes en la atmósfera, así como la reducción de la humedad relativa por rápida eliminación de agua de lluvia de las áreas pavimentadas.
No obstante el estado del tiempo de Cuernavaca y de Morelos es todavía un importante atractivo para los habitantes y visitantes de la entidad.
No es extremoso debido a que la región esta protegida de la invasión de masas de aire frío o “nortes” que durante el invierno se introducen en el país y se desplazan hacia el sur, pero que al chocar en el Sistema Volcánico Transversal pierden fuerza.

4.2.3 Uso del suelo 

Morelos cuenta con una superficie de 495 822 ha, de ellas la ganadería explota 219 652 ha, la agricultura 188 041 ha, la superficie forestal es de sólo 71 915 ha, 15 380 ha son ocupadas por áreas urbanas y 834 ha corresponden a cuerpos de agua.
El cambio incontrolado en el uso del suelo es aún un problema en la entidad y anualmente se pierden 3 968.8 ha de áreas fo res ta les y ex i s te una considerable disminución de la superficie agrícola (figura 4.1). 

4.2.4 Turismo 

El estado de Morelos es privilegiado por su ubicación geográfica al sur del distrito federal que es el principal mercado turístico del país, con una importante infraestructura de comunicaciones, e importantes atractivos turísticos como lo son sus áreas naturales protegidas, vegetación, balnearios y zonas arqueológicas, manifestaciones culturales, que entre otros atributos hacen que las actividades turísticas sean relevantes en la economía estatal, y que pueden aprovechar las comunidades locales para mejorar sus condiciones de vida.
Un ejemplo de ello son los 38 balnearios que constituyen uno de los sitios más frecuentados (25%) por el turismo en la entidad, y reciben un promedio anual de 1.3 millones de visitantes (Secretaría de Desarrollo Económico, 1996).
Turismo alternativo Las bellezas silvestres han atraído siempre la atención del hombre y su disfrute ha sido una práctica a la que con frecuencia ha recurrido para aliviar su espíritu y relajar su cuerpo.
Las diversas formas de disfrute de los ambientes naturales utilizan el valor estético y el valor recreativo de la biodiversidad (vida silvestre y las áreas naturales, etc.).
Desde una óptica macroeconómica es evidente que el atractivo turístico es la alternativa de uso más conveniente para algunas especies de vida silvestre, dado el valor castigado que sus otras modalidades de uso tienen.

En México el turismo basado en la vida silvestre tiene un gran mercado que se encuentra aún subutilizado.
Un estudio llevado a cabo en 1988 por el World Wildlife Fund (WWF-US) de los Estados Unidos en cinco países de la región (Belice, Costa Rica, República Dominicana, Ecuador y México) reveló que México es con mucho uno de los destinos turísticos internacionales más conocidos.
Sin embargo, es el menos conocido como destino ecoturístico, a pesar de la enorme biodiversidad y riqueza de paisajes existentes en su territorio.
El ecoturismo es en muchos casos una actividad marginal, una segunda o tercera fuente de ingresos para algunos de los que le desarrollan y es casi por lo regular una actividad estacional.
Gran parte de los beneficios del desarrollo de este tipo de turismo no se quedan en nuestro país, obviamente tampoco en la localidad y mucho menos para el manejo de las áreas naturales y de la vida silvestre.
El ecoturismo es un concepto que ha revolucionado el turismo nacional e internacional, se ha venido fortaleciendo con el paso de los años.
Este turismo se asocia básicamente a las áreas protegidas y en México y en el estado de Morelos no ha sido regulado ni organizado, el hacer de esta actividad una alternativa de aprovechamiento de la biodiversidad y de desarrollo social permitirá en el mediano plazo materializar ingresos al Estado particularmente por concepto de tarifas que aportan los turistas, nacionales y extranjeros, que visitan las áreas naturales protegidas.
Este rubro es uno de los más importantes para el sostenimiento y desarrollo de las áreas estratégicas ambientales.
Razón por la cual el Estado y la Federación se encuentran trabajando en programas para promover, regular y apoyar proyectos de este tipo.
El hecho de que el estado de Morelos tenga un potencial importante para el desarrollo del ecoturismo y que sea promocionado por su riqueza natural, traerá valiosas consecuencias para la conservación y uso sostenible de la biodiversidad, entre ellas y quizás una de las más importantes, está la concientización de la sociedad en general sobre el valor de la naturaleza.
Existe la posibilidad de que en Morelos se aprovechen los múltiples ambientes naturales para el desarrollo del turismo ecológico que es una actividad potencial para generar derrama económica en zonas rurales de la entidad al tiempo que se conserva la naturaleza.
Uno de los análisis y propuestas mas completa sobre el ecoturismo en Morelos es el elaborado por Aguilar (1994) quien hace un análisis del turismo y los recursos naturales de interés turístico, tales como las áreas naturales protegidas, los manantiales, ríos y balnearios, la fauna silvestre, montañas, sierras y volcanes, lagunas, las ruinas arqueológicas, zonas de vegetación y paisaje de gran belleza de la Entidad.
Ejemplos de ello son las actividades que el CEAMISH de la Universidad Autónoma del Estado de Morelos ha venido impulsando en los últimos años en la Sierra de Huautla a través del desarrollo de actividades ecoturísticas y de educación ambiental en el sur de la Entidad. importante es resaltar el trabajo desarrollado por COSCATL, A. C. en la promoción del turismo de aventura mediante recorridos en balsa en la parte alta del Río Amacuzac; así como de campamentos familiares o de grupos en que se desarrollan varias actividades relacionadas con el conocimiento y la fotografía de la flora y fauna (figura 4.2); los recorridos que diversos hoteles de Tepoztlán promueven entre sus huéspedes para el conocimiento de los recursos naturales del Parque Nacional El Tepozteco.
Cabe destacar la labor que desarrolla el Parque Natural las Estacas, en la promoción de actividades de conocimiento de la flora, fauna y de la importancia de los recursos hidrológicos que promueven entre los visitantes de dicho parque.
En los últimos años han surgido en Morelos varias empresas relacionadas con el ecoturismo, tales como Eco Escapes de México, que ofrece servicios de observación de aves características de la selva baja caducifolia, del sur del Estado, incluye campamentos de uno a dos días.
Un tipo de turismo que empieza a tomar auge en la entidad es el cinegético, que en los últimos años ha demostrado ser una opción para la recuperación de especies, como el venado cola blanca, dejando beneficios a comunidades marginadas como las de la Sierra de Huautla en el sur del Estado.
El clima de Morelos, ha representado uno de sus principales atractivos turísticos, ya que su temperatura cálida influye en el animo, salud y bienestar de los turistas; además debido a que la mayor parte de las precipitaciones pluviales son nocturnas, disminuye los aspectos molestos para el turismo, las lluvias veraniegas determinan el crecimiento de asociaciones vegetales y el desarrollo de paisajes atrayentes y la presencia de manantiales que abastecen a los balnearios con aguas mesotermales dominantes, esto hace de Morelos un paraíso turístico para los vacacioncitas de fin de semana, la mayor afluencia turística procedente del Distrito Federal busca sitios soleados junto a cuerpos de agua donde refrescarse, para lo cual Morelos ofrece una gran diversidad de opciones (Aguilar, 1994) (figura 4.3). 

4.2.5 Pago por servicios ambientales 

Secuestro de carbono Los procesos productivos en su mayoría requieren del uso de energía derivada de los combustibles fósiles.
Como consecuencia de dicha combustión, se emiten óxidos de carbono, sobre todo dióxido de carbono.
Este proceso se ha incrementado 3.5 veces en los últimos 50 años, siendo actualmente de 6.2 billones de toneladas.
Aunado a lo anterior, el incremento se acentúa debido al cambio del uso del suelo, que ha provocado la deforestación de bosques y selvas cuya vegetación asimila parte del CO atmosférico por medio de la fotosíntesis, aunque también los 2 océanos son parte importante en dicha asimilación, con lo cual se mantiene estable el ciclo natural.
Las áreas forestales son almacenes naturales de carbono que ayudan a que el equilibrio natural de los gases se mantenga.
Es en este sentido que varios países actualmente se encuentran dispuestos a pagar por mantener este servicio que los bosques brindan y cuyos beneficios pueden y deben llegar directamente a los dueños de los bosques.
En la Conferencia de Río de Janeiro sobre medio ambiente celebrada en 1992, se presentó por primera vez la propuesta de incorporar los costos y beneficios ambientales en los mecanismos de mercado a fin de lograr mayor aceptación para la conservación y manejo sustentable de los recursos forestales.
Con esto, la relación costo-beneficio incrementa y fortalece las acciones para mantener los bosques, lo que puede reflejarse en el establecimiento de acuerdos entre naciones que tienen la obligación de reducir sus emisiones de carbono y aquéllas con recursos forestales para mantener los bosques y selvas con un fin principal que se denomina secuestro de carbono.
Un estudio realizado por Montoya y colaboradores (1995), analizaron las posibilidades de desarrollar actividades forestales sustentables en dos zonas del estado de Chiapas como parte de las labores alternativas de la comunidad (valor de oportunidad).
Se concluyó que la actividad resulta viable, aunque se deben tomar en cuenta las condiciones sociales, las actividades actuales y los métodos de aprovechamiento forestal.
Hasta el momento éste es uno de los pocos estudios que se han realizado en México y del cual podemos inferir que existe potencial para impulsar la conservación y la reforestación de bosques y selvas, acciones basadas en este principio del secuestro de carbono, según su costo de oportunidad.
En el estado de Morelos existen varias fuentes importantes de contaminación de la atmósfera, como son las provenientes de la gran concentración de vehículos au tomo to re s en l a s zonas conurbadas de Cuernavaca, Cuautla y Jojutla; así como las fuentes fijas, principalmente de la zona industrial de CIVAC y de los ingenios azucareros de Zacatepec y Cuautla.
En este aspecto las zonas forestales de Morelos prestan un servicio ambiental de especial relevancia para la purificación de la atmósfera y la captura de carbono.
Si consideramos que el estado de Morelos se ubica al sur de la Zona Metropolitana de la Ciudad de México, que constituye una de las zonas con mayor contaminación atmosférica del país y que los vientos dominantes la mayor parte del año arrastran el aire contaminado hacia el sur de la Cuenca de México y en buena parte hacia el estado de Morelos; por tanto se puede considerar que los bosques que se ubican al sur del Distrito Federal y en el norte del estado de Morelos prestan a la sociedad morelense servicios ambientales de primera magnitud, al constituirse en un filtro para el aire contaminado y para generar una atmósfera oxigenada y humificada, que es quizás, junto con la conservación de los ciclos hidrológicos, alimentación de los mantos freáticos y el mantenimiento del singular clima de Morelos, los tres principales servicios ambientales que la biodiversidad aporta a los morelenses y que son las mayores riquezas y atractivos ambientales con los que cuenta Morelos.
Los servicios ambientales hidrológicos son los servicios que brindan los bosques y selvas que mantienen la capacidad de recarga de los mantos acuíferos, reducen la carga de sedimentos y de las corrientes durante las precipitaciones extremas, la conservación de manantiales, el mayor volumen de agua superficial disponible en época de secas y la reducción del riesgo de inundaciones.
Morelos es un estado que presenta gran potencial para la generación de servicios ambientales hidrológicos por las condiciones orográficas de su territorio presenta características muy favorables, En sus áreas montañosas de bosques templados de la zona norte que colinda con el Distrito Federal, Estado de México y Puebla se infiltra gran cantidad de agua (a pesar que en estas no abunda el preciado liquido ya que se trata de zonas de infiltración pues esta zona se encuentra dentro del eje neovolcánico presentando características sus suelos de origen volcánico tratándose principalmente de roca basáltica fracturada que favorece la infiltración y se encuentra gran parte de su territorio arriba de los 1800 msnm) aunado a esto en ella se encuentran algunas de las cabezas de cuenca de la región siendo uno de las áreas de afluentes del Rió Balsas.
Durante 2004, se otorgó por primera vez por la federación, el pago por Servicios Ambientales en el Estado, y fue la comunidad de Tlalnepantla quien recibió uno de los primeros lugares en asignación a nivel nacional, por uno de los monto más alto de apoyo económico en la categoría se servicios ambientales hidrológicos. 